光頭劉Sir「英雄」育成之路！呂秉權：港警變林鄭人肉盾

香港警方早前推出「篤灰」WhatsApp爆料熱線，遭WhatsApp母公司facebook以消除自動化和大量訊息為由刪除，Google又在旗下的YouTube關閉散佈香港「反送中」抗爭的不實謠言，迫使警方投靠內地官媒打輿論戰重建警隊形象。《環球時報》、《人民日報》、央視等多個官媒近日獲警察公共關係科安排下，高調專訪在7月30日葵涌警署外擎槍的警署警長劉澤基，並大談他將獲邀前往北京參加中共建政70年慶典。前日，微博出現「香港光頭警長」賬號，粉絲暴升逾27萬，兩日內就獲得「橙V」封號（即每日保持6至10篇的更新量）。究竟，內地官媒如何育成「光頭劉Sir」？「光頭劉Sir」又如何配合中共宣傳機器的主旋律呢？

「香港光頭警長」於16日出現第一條微博，分享女兒「扮怪獸」的照片。《蘋果》記者向劉澤基求證該微博身份，他證實是其個人微博，但詳情就要透過警察公共關係科安排才能接受訪問。警方發言人回覆《蘋果》稱未能安排劉Sir接受訪問，但劉Sir卻向《北京日報》「獨家」詳述該微博開通的細節，指女兒欲上傳真人照與網友打招呼，但擔心家人被「起底」，所以才改穿「怪獸裝」示人。劉Sir指該微博於2011年11月20日建立，當時到上海出差時由內地公安教他開通，「直到近期許多內地同胞叫我開微博，在朋友的幫助下終於找回來了！」

劉Sir的微博分享「光頭警長劉Sir」的內地漫畫創作，又有央視和官媒圍訪片段，他又貼上中秋節當日接收內地網民贈送美心月餅的報道。由於劉Sir是獲邀參加內地10‧1慶典的10名警員之一，他接受內媒訪問時說：「我想去走一走長城，做一做好漢。」但內地網民提醒他10‧1假期到長城遊客非常多，要他三思。八達嶺長城景區隨即回應，指熱烈歡迎劉Sir一行前來八達嶺當好漢，聲言有能力做好各項服務保障，當日也會實行「限流措施」。網民不禁猜測：「可能已為劉Sir提供特別安排。」

香港浸會大學新聞系高級講師呂秉權接受《蘋果》訪問時分析指，在反送中運動上，內地官媒不外乎抹黑「暴力」示威者和歌頌英雄，而政治因素、警暴和警黑勾結都刻意避而不談，而官方定調就是要靠香港警察止暴制亂，警察只不過是特首林鄭月娥的「人肉盾牌」，工作只是吃力不討好，亦是一場持久的消磨戰。

「為咗安撫警察嘅情緒，除咗用政策支持之外，仲會用各種資金嘅贊助，包括透過捐款。」呂秉權認為，警察得不到香港人的尊重，只好透過14億人填補，所以才出現「光頭劉Sir」的「光輝形象」，又用人性化訪問他的心路歷程，務求能夠「入屋」，令到內地民眾「入腦」；至於送月餅和開通微博就是「We connect」內地網民，凡此種種都足以反映是中央政府的「吹奏」下才會發生。他又指，港警面對目前的爭議困境，難以回復過往備受港人尊重，只好透過內地社交媒體，就可以「互相圍爐取暖」，在內地網民一片歌功頌德下獲取安慰。

時事評論員林和立對《蘋果》稱，內地官方全方位抹黑香港「黑衣人」、稱他們是「暴徒」、「犯法分子」、受美國好處發動「顏色革命」等等，已經成為主調，光頭警長被內地媒體吹捧，包括央視主播讚他是「英雄」，估計是內地背後安排、支持的機會很大。他認為，內地塑造光頭Sir很可能是針對大陸的網民，特別是不會翻牆、在二等城市民眾，以及一般網民，對於這類如同武警、解放軍等較有權威形象的「維穩英雄」，會較為受落，亦起了當局希望達到民眾「不同情香港」目的。

警察公共關係科不評論個別個案，只稱警務人員除受法例規管外，也享有《基本法》及《香港人權法案條例》同等權利和自由；同時，警隊重視涉及警務人員使用社交媒體的行為（包括使用政府及私人通訊器材），已於2012年發出《個人使用社交媒體的指引》及有關警察通例，警隊成員在個人使用社交媒體方面應遵守的責任及紀律標準。

至於，警務人員在接受利益方面，須遵守《接受利益（行政長官許可）公告》以及有關的《公務員事務規例》、公務員事務局通告、財務通告等的規定，有關捐贈必須出於自願，並只可在沒有任何利益衝突的情況下作考慮接受。

Brexit都係靠呢招食糊！
【眾籌 Youtube 廣告】 本地文宣 : 多媒體廣告